眾觀 DQ朱凱迪村選資格荒謬 官員政治先行摧毀制度

眾觀
DQ朱凱迪村選資格荒謬 官員政治先行摧毀制度

撰文: 楊健興 | 發佈日期: 03.12.18

請支持《眾新聞》，成為訂戶

選舉主任袁嘉諾（右）裁定朱凱廸不符合資格參加村代表選舉。

一場元朗八鄉元崗新村居民代表選舉，誰勝誰負，可說對全港99. 99%的人「零」影響，絕大多數人並不關心；八鄉選舉主任袁嘉諾先搞出一個笑話，上周村選舉提名期結束，候選人須安排抽籤，唯獨八鄉元崗新村選舉要延後，因為未能確認立法會議員朱凱迪候選人資格；朱周日黃昏近6時，收到袁嘉諾通知，裁定其參選提名無效。袁嘉諾的決定荒謬絕倫，即時出現的荒謬情形是，已宣誓就任的立法會議員朱凱迪，過去2年多以來，一直履行基本法內議員職務、行使相關權力，根據袁嘉諾對朱參選村選舉的裁定，他原來並不符合基本法內的規定。袁嘉諾的決定，等於摑了政府和中央政府一記耳光，何等荒謬。

袁嘉諾列舉朱凱廸由2016年7月起（當時他仍未當選立法會議員）的公開言論，以至最近朱凱廸回覆他的信件內容，認為朱凱廸是「透過行使所謂和平主張港獨的權利為名，從而隱晦地確認了他支持獨立是香港人的一個選項」、「認為朱凱廸一直抱持相同的政治立場。」

袁嘉諾在信中提及，由於每個個案均需要在提名期時去考慮及評估，所以朱凱廸在2016年立法會選舉的提名有效，或他在立法會的宣誓本身並不足以決定他日後任何提名的有效性。在 2016年立法會選舉後的發展，亦是決定朱凱廸提名是否有效的考慮因素。

選舉相關法律和要求條文一直沒有轉變，2016年至今，政治形勢則天天變，2017年7月國家主席習近平訪港，劃下「 紅線」，不但提倡港獨不成，「自決」也超越紅線，到朱凱迪參加村選舉，不反對其他人提出港獨作為自決選項也被視為搞港獨。袁嘉諾的裁定是赤裸裸的政治審查，按政治形勢作裁決，並非依法。

袁嘉諾的裁定，顯示政府官員正逐步破壞香港建立的良好管治制度。

政府發言人發表聲明支持袁嘉諾的裁定，指可令選舉能在公開、誠實及公平地進行，與部分社會人士指稱的政治審查、限制言論自由或剝奪參選權無關。特區政府的聲明內容要反過來理解，才符合事實，DQ朱凱廸的裁定是不公開、不誠實及不公平，是不折不扣的政治審查、限制言論自由或剝奪參選。

政府支持袁嘉諾裁定的客觀效果，是認同朱凱迪「隱晦地」確認支持香港獨立是港人選項。裁定一出，已有親中立法會議員公開指朱凱迪已違反誓言，要求遞奪他的議員資格，假如朱凱迪在任內被DQ，香港再成為國際笑話，港人和國際社會也更不相信一國兩制。

中央政府在港實施一國兩制的初心是維持香港的優良制度，其中重要一環是法治，講法律、証據，不以言入罪，普通法一個重要原則是疑點歸被告，袁嘉諾以朱凱迪「隱晦」 立場裁定他不合資格，是親手破壞制度，也預示香港多年建立的良好管治制度正被官員摧毀。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

主筆 | 楊健興
資深傳媒人、浸會傳理人。自80年代起專責報道和分析香港政治與政策，曾任職《南華早報》、《信報》，英文評論網站 Voice of Hong Kong () 創辦人； 對新聞工作仍著迷，能走多遠走多遠。

你估係一個中級公墓員個人做既決定咩？